







\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Intervalles et inégalités : entraînement 2 (corrigé) } \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}



\exods\\

  {\bf 1. }  On résout l'inéquation :
 \begin{align*}
 5x-10&>0  \\
 5x&>0+10\\
 5x&>10\\
 x&>\dfrac{10}{5}\\
 x&>2
 \end{align*}

{\bf Réponse : } $\boxtimes$ Tous les nombres strictement supérieurs à 2.
~\\[1em]
{\bf 2.} $\bullet~$ Si $a<b$, alors $\dfrac{a}{2}<\dfrac{b}{2}$ (on divise par 2). La réponse {\bf a.}  est fausse.\\
$\bullet~$ Si $a<b$, $5a<5b$ (en multipliant par 5) et donc $5a-1<5b-1$ (en retranchant 1). La  réponse {\bf b.}  est correcte.\\

\begin{minipage}{10cm}
$\bullet~$ Si $a<b$, alors $-2a>-2b$ (en multipliant par $(-2)$) et donc $-2a+3>-2b+3$ (en ajoutant 3). La réponse {\bf c.} est correcte.
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{N'oubliez pas !}{On ne le répétera jamais assez : quand on multiplie par un nombre négatif, on CHANGE le sens de l'inégalité.}
\end{minipage}

{\bf Réponses :} $\boxtimes$ $5a-1<5b-1$ \hspace{0.5cm}et\hspace{0.5cm} $\boxtimes$ $-2a+3>-2b+3$.\\

{\bf 3.} $\bullet~$ Si $-4a\geq-4b$, alors $a\leq b$ (on divise par $(-4)<0$). La réponse {\bf a.} est fausse.\\
$\bullet~$ Si $-4a\geq-4b$, alors $-a\geq -b$ (on divise par $4>0$). La réponse {\bf b.} est correcte.\\
$\bullet~$ Si $-4a\geq-4b$, alors $-2a\geq -2b$ (on divise par $2>0$). La réponse {\bf c.} est correcte.\\

{\bf Réponses :} $\boxtimes$ $-a\geq -b$ \hspace{0.5cm}et\hspace{0.5cm} $\boxtimes$ $-2a\geq-2b$.\\

{\bf 4.} L'inéquation $2x>0$, peut s'écrire :\\
$\bullet~$ $x>0$ en divisant les deux membres par 2.\\
$\bullet~$ $-2x<0$ d'où $-2x+1>1$ en multipliant les deux membres par $(-2)$ puis en ajoutant 1.\\
$\bullet~$ $4x>0$ en multipliant les deux membres par 2.\\

{\bf Réponse :} $\boxtimes$ $x>0$\hspace{1cm}$\boxtimes$ $-2x+1>1$\hspace{1cm} $\boxtimes$ $4x>0$\\

{\bf 5.} En retranchant 1, on obtient : $-1<2x<0$\\
Puis en divisant par 2, on obtient :  $-\dfrac{1}{2}<x<0$.\\

{\bf Réponses : }$\boxtimes$ $-\dfrac{1}{2}<x<0$


\vspace{1cm}

\exods\\
{\bf 1. }
$\bullet~$ $x=5$.\\
$\bullet~$ Le double de 5 est 10. En retranchant 4, on obtient : $10-4=6$.\\
$\bullet~$ $-2\times 6=-12$.\\
On obtient $-12$ qui est inférieur à 5.



\begin{minipage}{12cm}
{\bf 2. }
$\bullet~$ Le nombre choisi est $x$.\\
$\bullet~$ Le double de $x$ est $2x$. En retranchant 4, on obtient : $2x-4$.\\
$\bullet~$ En multipliant le résultat par $-2$, on obtient : $-2(2x-4)$.\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Méthode}{Seul le calcul littéral permet de répondre à cette question. Pour cela, on choisit comme nombre de départ $x$ et on écrit le résultat en fonction de $x$.}
\end{minipage}



On souhaite déterminer les valeurs de $x$ pour que l'inégalité $-2(2x-4)>x$ soit vérifiée.
\begin{align*}
-2(2x-4)&>x\\
-4x+8&> x\\
-4x-x&>-8\\
-5x&>-8\\
x&<\dfrac{-8}{-5}\\
x&<\dfrac{8}{5}
\end{align*}


\begin{minipage}{11cm}
Pour obtenir un nombre supérieur au nombre de départ, il faut choisir un nombre inférieur à $\dfrac{8}{5}$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{On vérifie}{$5$ n'est pas solution de l'inéquation : cela permet de confirmer la réponse à la question 1.}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{minipage}{7cm}
On sait que $\dfrac{5}{57}<\dfrac{25}{23}$.\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{10cm}
\postitpp{10cm}{Méthode}{$\dfrac{5}{57}$ est un nombre plus petit que 1 (le numérateur est plus petit que le dénominateur) et $\dfrac{25}{23}$ est plus grand que 1 (le numérateur est plus grand que le dénominateur).}
\end{minipage}

~\\

Par conséquent, en multipliant par $-4$, on obtient  :\\
$-4\times\dfrac{5}{57}>-4\times\dfrac{25}{23}$, puis en ajoutant $\dfrac{35}{3}$, on a  $-4\times\dfrac{5}{57}+\dfrac{35}{3}>-4\times\dfrac{25}{23}+\dfrac{35}{3}$


\vspace{1cm}

\exods\\

  \begin{minipage}{10cm}
  On note $x$ le montant de la remise en euros sur un litre de fioul.
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Méthode}{Choix de l'inconnue. On cherche un nombre positif dont on connaît un ordre de grandeur... On pouvait résoudre ce problème avec un autre choix d'inconnue : par exemple le montant d'un litre de fioul remisé.}
\end{minipage}


 \begin{minipage}{10cm}
$\bullet~$ 1 litre de fioul avec remise coûte  $(0,75-x)$ \euro. Le transport est facturé 100 \euro ~ pour 3000 litres, la facture de cette commande est donc de : $100+3000(0,75-x)$. \\
$\bullet~$ Ce montant doit être inférieur à 2170 \euro~(budget maximum de Nabolos).\\
$\bullet~$  On obtient donc : \\
~~~$100+3000(0,75-x)\leq 2170$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Méthode}{La mise en inéquation du problème se fait pas à pas. Chaque terme de la phrase est traduit en langage mathématique. Le mot \og maximum \fg dans l'énoncé donne le sens de l'inégalité.}
\end{minipage}



\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
100+3000(0,75-x)&\leq&2170\\
100+3000\times 0,75 -3000x&\leq&2170\\
100+2250-3000x&\leq&2170\\
-3000x&\leq&2170-2350\\
x&\geq&\dfrac{-180}{3000}\\
x&\geq&0,06
\end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Méthode}{On résout l'inéquation. On utilise les règles de résolution relatives aux inéquation.}
\end{minipage}


 \begin{minipage}{10cm}
 Pour rentrer dans son budget, Nabolos doit négocier une remise d'au moins 0,06 \euro~(soit 6 centimes d'euro) par litre de fioul.
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Méthode}{On écrit une phrase de conclusion qui permet de répondre clairement au problème posé. On fait attention à la cohérence du résultat.}
\end{minipage}




\vspace{1cm}

\exods\\

On appelle $p$ le prix d’un pull.\\
La personne B a acheté le pull en trois exemplaires. Elle a donc payé $3p$ \euro.\\
La personne A a acheté un pull et un pantalon de jogging. Elle a donc payé $p+54$ \euro.\\

La personne B a dépensé plus d’argent que la personne A.\\
Cela se traduit par :  $3p>p+54$.

\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  3p &>& p+54 \\
  3p-p &>& 54 \\
  2p &>& 54\\
  p&>&\dfrac{54}{2}\\
  p&>&27
\end{eqnarray*}



Un pull coûte donc au moins 27 \euro. La personne a tort.


\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Par l'absurde}{On suppose que le prix du pull est 25\euro. Dans ce cas, la personne A a dépensé $54+25=79$ \euro et la personne B a dépensé $3\times 25=75$ \euro~donc moins que la personne A ce qui est contredit par l'énoncé. Donc le pull ne peut pas coûter 25 \euro. }
\end{minipage}
\vspace{1cm}

\exods\\[0.5em]

{\bf Question 1 : }

\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item Un nombre compris entre $-1$ et 2 est forcément compris entre $-2$ et 3, non ?\\

      On a $-1\leq x <2$ et donc $-2<-1\leq x <2<3$, donc $x\in[-2~;~3]$.

  \begin{minipage}{10cm}
  \item Non ! Un nombre compris entre $-4$ et 5 n'est pas forcément compris entre $-3$ et 3. La preuve : $4,5\in [-4~;~5]$ mais $4,5 \notin [-3~;~3]$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Le fameux contre-exemple}{On cherche un nombre qui vérifie l'hypothèse (appartient à $[-4~;~5]$) mais qui ne vérifie pas la conclusion (appartient à $[-3~;~3]$). }
\end{minipage}~\\

  \item Oui ! Si $x\in A\cap B$, alors $x\in A$ puisque $x$ est à la fois dans $A$ et dans $B$ (puisqu'il est dans l'intersection).\\

  \item Oui ! On fait un dessin ?


\begin{center}
 \begin{pspicture}(-6,-1)(9,2)
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psset{xunit=0.8cm,yunit=1cm}
%\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=0.5]{->}(0,0)(-6,-.2)(6,0.2)
\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=1]{->}(0,0)(-6,-.2)(9,0.2)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=red]{[-]}(4,0.2)(8,0.2)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=blue]{]-]}(-3,0.4)(6,0.4)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=black]{[-]}(-3,1.1)(8,1.1)
\uput[d](0,-.02){\footnotesize{$0$}}\uput[d](1,-.02){\footnotesize{$1$}}
\uput[d](-3,-.02){\footnotesize{$-3$}}
\uput[d](8,-.02){\footnotesize{$8$}}
\uput[u](6.5,0.5){\red $J$}
\uput[u](1,0.5){\blue $I$}
\uput[u](3,1.3){ $I\cup  J$}
\end{pspicture}\\
 \end{center}
 $I\cup J=[-3~;~8]$.\\




\end{enumerate}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  a & b & c & d \\
  \hline
  V &  F& V & V\\
  \hline
\end{tabular}


\newpage

{\bf Question 2 : }

\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item Evident, non ?\\

  \item Encore évident, non ?\\


  \item On fait encore un dessin pour voir :



\begin{center}
 \begin{pspicture}(-6,-1)(9,2)
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psset{xunit=0.8cm,yunit=1cm}
%\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=0.5]{->}(0,0)(-6,-.2)(6,0.2)
\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=1]{->}(0,0)(-6,-.2)(9,0.2)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=red]{-]}(-6,0.2)(5,0.2)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=blue]{[-[}(-1,0.4)(3,0.4)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=black]{-]}(-6,1.1)(5,1.1)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=black]{[-[}(-1,-0.7)(3,-0.7)
\uput[d](0,-.02){\footnotesize{$0$}}\uput[d](1,-.02){\footnotesize{$1$}}
\uput[d](-1,-.02){\footnotesize{$-1$}}
\uput[d](3,-.02){\footnotesize{$3$}}
\uput[d](5,-.02){\footnotesize{$5$}}
\uput[u](2,0.5){\red $J$}
\uput[u](1,0.5){\blue $I$}
\uput[u](0,1.3){ $I\cup  J$}
\uput[d](1,-0.7){ $I\cap J$}
\end{pspicture}\\
 \end{center}

  Donc $I\cap J=[-1~;~3[=I$ et aussi $I\cup J=]-\infty~;~5]=J$


  \item Oui (voir au-dessus)
\end{enumerate}

\end{document}













